「你的中文」和「我的中文」是不同的中文？

香港人和臺灣人都用漢字，但香港的「中文」和臺灣的「中文」卻是不一樣的語言？ 圖／...
香港人和臺灣人都用漢字，但香港的「中文」和臺灣的「中文」卻是不一樣的語言？ 圖／shutterstock
香港人和臺灣人，都會自稱自己是「中文使用者」，但甚麼是中文使用者呢？就是覺得自己寫中文，也說中文的人們。不過，雖然稱呼一樣，實際上香港人和臺灣人寫的中文和說的中文，其實是兩種不同的東西。

香港人和臺灣人所說的中文，書寫上都是「漢字」，但是在語言上，臺灣人說的中文是叫作「國語」的語言，這種語言在英語稱為Mandarin；而香港人說的中文，主要是稱為「廣東話」的語言，它在英語被稱作Cantonese。對香港人來說其他中文，例如國語，以香港人的用法來看會顯得相對模糊。通常香港人認為，臺灣人說的「那種中文」是「國語」或者「普通話」，而不會稱之為中文。

當香港人叫你「講中文啦」，就是叫你講廣東話﹔而臺灣人說講中文時，基本上是叫你講國語。以現況來說，香港人和臺灣人，很少會稱臺語為中文，只會稱之臺語，但如果讓一個英國人看到以上的描述，應該會感到混亂。

會出現這種現象，是因為我們經常把文字和語言混為一談，都稱為中文。其實語言和文字，是兩種沒有絕對關係的東西。

文字是寫出來的符號，文字可以表達任何語言。而語言是表達意思的詞語庫以及語法規則，語言也可以用任何文字來表達。

東亞國家共同流行的文字是漢字，包括中國，臺灣，香港，日本，越南，朝鮮，都在用漢字。但是同一個漢字，在不同的文化中，可能代表了不同的意思；在不同的語言中，也有不同的讀法。例如一個「青」字，在國語、廣東話、日語中，讀法都不一樣，意思也不一樣.

而同樣是廣東話，你可以用漢字來表達，但誰說不能用英文字母表達呢？你看很多香港人，在寫文的時候，會用「ＯＮ居」這個字，這是廣東話，但就是以英文字母和阿拉伯數字表達，並未使用漢字。同理，日語也可以用羅馬拼音表達，臺語、國語，也有非漢字的表達方式。也就是說，即使沒有漢字，這些語言都能夠以別的方式被表達、存在。

事實上，漢字不斷地在成長，而不同的漢字文明，都會造出自己的漢字。香港就有很多臺灣不會用的漢字，日本也有這樣的漢字，甚至臺灣人會用的注音符號，也可以視為一種漢字的擴充。如此來看中國的簡體字，與其說取代傳統漢字，不如將之視為漢字的一個巨大擴充集。

同樣地，漢字也不一定只能用來表達國語，也可以如香港人一樣，用來表達廣東語。此外，漢字也能用來表達日語，例如古日本詩歌總集《萬葉集》，就是以整篇的漢字表達日語，如《萬葉集》的代表歌人「大伴坂上郎女」，就是用漢字拼出的日本人名。

事實上，漢字也可以用來表達歐洲或世界各國語言，例如廣東話「的士」，其實就是以漢字寫出廣東話讀音「TAXI」，所以臺灣人有時看到香港人通篇漢字，但完全看不懂意思時，他可能是在講廣東話，也可能是用漢字在說別的語言，可能是英語，甚至日語。比如「挖他斯哇尼康墊嗲蘇」，就是以漢字表達日語。

語言和文字，並不是一對一的關係，而是多對多的關係。香港文化就是以讀寫漢字為主，但講廣東話的文化；而其它社會，也可以如是檢視自己使用的文字與語言文化，這比用「中文」去含糊掉要好得多了。

阿鬼, 你都係講返中文啦

lm

呢句攞黎洗底幾高招

簡體係由繁體產生出黎既字符
同個語義有咩關係?
簡體字用繁體寫出黎會有唔同意思咩

不解

簡單野複雜化
基本上如果你語文能力係好

就知道用咩字眼唔會引起誤會

由於本人接受唔到粗口，所以將個9字改成個居字，敬請原諒

如此來看中國的簡體字，與其說取代傳統漢字，不如將之視為漢字的一個巨大擴充集

佢地d蝗識瀪體字先好叫擴充啦

「中文」一詞本身就係意義不明

應該搞清楚, 寫出黎既叫漢字

口講既, 支那叫普通話 (蝗語)

香港叫粵語

媽媽係女人

長篇大論，不如等我教下你，
中文=中文
國語=mandarin
漢語=普通話

幹什麼

做乜

以上邊句係「中文」？

同樣係「中文使用者」﹐台灣人唔會睇得明「做乜」﹐香港人唔明「拍謝」

因為「中文」係一個模糊不清嘅垃圾詞彙

香港人叫你「講中文啦」← 真係有香港人咁樣要求過佢？ 正常香港人係會叫人講廣東話架噃

如果作出類比﹐中文就話西歐語言都係「拉丁文」﹐都係abcd﹐完全忽視唔同母語使用者根本睇唔明對方嘅語文。

文字只係符號﹐冇絕對意思﹐只有喺某個語言context 下先有意義

「這」
喺北方話context 係 this;
喺古漢語context 係 to meet
喺日文 context 係 潛入
喺粵文 context﹐係冇呢個字﹐粵文用 「呢」

上面嘅例子﹐你可以話「這」呢個漢字係幾隻語言嘅false friend﹐形同義異

西歐語言都有相似現象

gift 德文解毒藥
mist 德文解垃圾

我係講講中文

20世紀初嘅中華大一統思想﹐成功將北方話定義為「中文」﹐然後迫非北方話母語者接受﹐就係今日嘅「書面語」, 其他語言嘅書寫體砭為「方言」

之所以造成呢個混亂﹐因為大一統政治要求一個國家只可以有一種語文﹐一種語言

語文(書面語)已經一統天下﹐語言(普通話)正在統一中

香港人本土意識出現喺語文一統之後﹐語言一統之前﹐所以對普通話霸權反感但接受書面語霸權

對於中國人來講﹐香港人嘅語言同日常書寫都唔係中文﹐只係方言。因為佢哋聽唔明﹐睇唔明而且認為自己係正統﹐香港人嘅語言文字冇任何價值地位﹐遲早應該消失。

要擺脱呢個狀況﹐唯有劃清界線﹐hk is not china﹐粵文非中文﹐只係大家共用漢字符號而已

中咩文呀,中出才是王道

戇鳩